克羅地亞獨立勝利日25 週年記事

每年8 月5 日是克羅地亞獨立勝利紀念日 ，25 年前的 1995 年8 月5 日，克羅地亞成功清除所有在Knin 的塞狗殘餘勢力，打通南北兩端 ，近代克羅地亞終於獨立建國 。而今年，我終於有幸在勝利日親臨Knin 與450 萬克羅地亞人一同慶祝 。
克羅地亞走過的獨立道路並不平坦 ，我僅以近代克羅地亞相關事件作切入點 ，即前南共產政權倒台前的 30 年時間開始講起 。
自上世紀70年代起 ，克羅地亞獨立思潮抬頭 ，多少身在國內外的愛國義士前仆後繼 ，有勇武派有溫和派有前線手足有後勤有文宣有人打國際線 。鐵托死後 ，基於鐵托中心論自然瓦解 ，克羅地亞的獨立進程更是一發不可收拾 。國會在 1990 年通過宣布獨立 ，然而塞狗極權為了實現大塞思想 ，公然向克羅地亞進行侵略 。打了 5 年 ，克羅地亞人最終成功獨立 。值得留意的是 ，25 年後的今天 ，塞狗官方仍然未有就侵略行為作出過公開道歉承認責任 。

我是在7月29日到達Knin 附近的大城市Šibenik 的 ，為了方便去Knin 而作好準備 ，可是在到步後才知道因為8月5日是公眾假期 ，所以是沒有巴士開去Knin 的。
徬徨之際 ，我在社交媒體的一眾克羅地亞朋友已主動向我伸出援手，有兩三人說可以在當日車我到Knin 。我萬分感激 。最後在8月5 日清晨 ，我的老友Ivan Bonić 如期帶我和他的家人， 一同出發 ，前往Knin...
Ivan Bonić 來自波黑小鎮Žepće , 那裡人口雖少 ，但絕大新份都是克羅地亞右翼 ，今次行程我最少認識了6位來自Žepće 的朋友 ，真神奇 。Ivan 是每年都會帶同家人去Knin 慶祝的人，路上我們一直唱著我們最愛的烏斯達沙歌曲 ，車程都超過一小時 ...
途經Knin 附近的小村落座落了一架克羅地亞舊坦克 ，幾乎每人都會落車拍照留念 ，我和Ivan 也拍片慶祝 ，可是由於Ivan 情不自禁唱出了一些歌頌烏斯達沙的歌詞 ，故相關片段我無法上載至Facebook ...
到達後 ，Ivan 當然不收我車錢 ，還主動請我飲嘢 ...我無以為報 ，送了一件印有「為家園，準備！」即是克羅地亞文Za dom Spremni 的T shirt 給他 ，他也很高興的邀請我下次要再一起來 ...

來到Knin , 由於疫情關係 ，我們很多人都不能進入慶祝典禮現場，於是說就在附近的街道慶祝 。期間我接受了兩間克羅地亞電視台的訪問 ，毫不保留地把作為渴望爭取自由的香港人，對克羅地亞人反共歷史的崇拜與尊敬表露出來 。沿路在街上有很多老兵、軍人、以至軍人的親屬 、海外的克羅地亞人找我合照 ，我真的很驕傲 。
突然有身穿西裝的人走到我身旁拍我膊頭 ，叫我合照 。看樣子我很眼熟 ，就問問他的名字 ，他說我是Hrvoje ...然後我醒起了 ，他就是克羅地亞國會右派議員 Hrvoje Zekanović !對於我一眼認出了他 ，他很意外 ，也很高興 。Zekanović 目前是克羅地亞保守黨的一員 ，也是屬於Miroslav Škoro 愛國陣營的關鍵人物 。能與他合照 ，是我一生的光榮 。

其後我一直前行去找我朋友 ，他之前叫我要定要去Knin 找他 ，因為有大事發生 ，會預埋我 。
但我行了很久也找不到 ，於是回頭找另一位本地朋友協助 ，但就在如畫偶然的情況下 ，我竟然在路上荒僻處巧遇大將軍 Ante Gotovina !
Ante Gotovina 是克羅地亞獨立戰爭中最重要的將軍之一，整個風暴行動的總指揮 ，也是在克羅地亞最深得民心的軍人領袖 。
其後他更成為克羅地亞入歐的交易條件之一，被送上軍事法庭 ，初被定罪 ，2012 年上訴成功無罪釋放 。能巧遇這位位克羅地亞人真英雄 ，是我無上光榮 ，於是我唱出歌頌Ante Gotovina 的歌曲 ，激動落淚 。Gotovina 初時有所詫異 ，後來展開燦爛笑容，拿著我們的真克羅地亞旗合照 ，當然此舉後來亦引來一些克羅地亞媒體的關注 ，不過這些事有機會再講吧 ...

其後我去教堂為香港手足禱告 ，同時懷緬在克羅地亞獨立戰爭中死去的兄弟 。途中我又碰到了偉大人物 ...
我行過時，又有人叫我一起喝酒慶祝 ，我不以為然 ，原來那人就是著名的克羅地亞志願軍Jean-Michael Nicolier 的兄長以及朋友 ！
克羅地亞獨立戰爭，其實就像現在的香港與支共對抗 ，是自由民主與專制獨不之戰 。所以那時有不少來自西歐自由社會的志願軍來到克羅地亞幫手，來自法國的Nicolier 正是其中一人。
不幸的 ，Nicolier 在作戰時被塞狗殺害，因此他在克羅地亞是地位極為崇高的志願軍之一。而後來Nicolier 的兄長及媽媽也在克羅地亞定居 。
由於我一直有和克羅地亞軍人聯絡 ，Nicolier 媽媽之前也收到過我寄出的影片 ，懷緬他勇敢的兒子 ，但與他兄長見面還是第一次 。我無法相信眼前事 。
而他的朋友更表示可於遲一些安排我和Nicolier 母親在Karlovac 見面 ，到時我會再寫關於他的故事 ...

都講少少克羅地亞足球事 。話說克羅地亞國家隊今年開始從新組織官方球迷會 ，先是罷黜了之前的官方組織Uvijek vjerni , 同時也在今日8 月5 日重新確認官方球迷組織 Mi Hrvati !在此日期在此地點成立 ，我們的政治立場不問可知了 。
而我老友之前一直叫我一定要去搵佢 ，就是要踢我入會 ，與及參與他們的成立典禮 。
作為一直與克羅地亞國家隊並肩超過 20年的我 ，能被踢入Mi Hrvati 當然是萬分榮幸 ，我老友說之後國家隊的賽事都可以為我安排門票及住宿 ，不過這對我來說毫不重要 ，克羅地亞為我生命中帶來的驕傲和榮耀已經夠多了 ...

獨立慶典籌委會視我為家人，送我一年代表他們組織的活動紀念T shirt , 上面寫有的時風暴行動 25 週年紀念 ，右邊衫袖寫的是克羅地亞國防總部 ，左邊衫袖印有克羅地亞國徽 ，能得到這班偉大的克羅地亞人的認同 ，我還再需要甚麼呢 ？

克羅地亞成為近代最成功的獨立民族國家 ，背後的辛酸和痛苦歷史自不待言 ，我有幸在我前半生每一天都為他們鼓勵和義無反顧的支持 。
只要我們真誠相信自己的信念 ，鞏固好武裝自己的思想 ，香港要達至像克羅地亞一樣的成就 ，並非絕無可能 。至少我相信 ，和我一直有聯絡的克羅地亞相關的人和組織都相信 ，都支持 Oslobodu Hong Kong 釋放香港 , 你願意多聽克羅地亞故事 ，吸取勇氣和智慧 ，繼續一起走下去嗎 ？

Svak čast Hrvatska , 光榮只屬克羅地亞 🙏🏻🇭🇷

lm

相關的克羅地亞書寫

書寫克羅地亞（2020年7 月- ）

第一部 ： Imotski
第二部 ： Šibenik - Knin
第三部 ： Mokošica (克羅地亞在Dubrovnik 的最後防線）

推

之前見到塞爾維亞咁舔中共，真係好噁心。班支那人一方面親塞爾維亞一方面又對南斯拉夫解體可惜。

屌，當年咪就係大塞維亞主義令南斯拉夫解體。而家克羅地亞比塞爾維亞不知好幾多

最好科索沃都崛起埋，比最後的侮辱塞爾維亞

支共官方態度就係屌柒當年克羅地亞人搞事 ，好哋哋一個南斯拉夫咪幾好 ，經濟又好 ...事實是支共想以鐵托自比 ，其實鐵托已經係垃圾嚟 ，支共本質上仍然同鐵托時期嘅南斯拉夫政權差好遠 ...仍然係比不上鐵托政權呢舊垃圾 ...

唔熟南斯拉夫歷史

其實鐵托衰咩？網上好多都話鐵托統治好有成績好有成就

因為網上用得中文寫鐵托嘅多數是支共班狗

樓主fb依家勁多克羅地亞fans

成就係有 ，主要是在經濟外交方面 。但其實當時戰後有邊個正常國家經濟唔係發展蓬勃 ？（當然垃圾支共除外）
鐵托比支共好 ，最起碼鐵托本人係真心相信自己係南斯拉夫人，佢係由心底裡希望擺平各族間的民族主義衝突 ，當然要有佢嘅魅力與能力肯定是後繼無人。唔似支共所有嘅所謂政治理論基礎邏輯只是為極權政府服務和背書 。
鐵托最大過失是沒有為南斯拉夫後來發展鋪路 ，當然克羅地亞人在佢任內都有「戲裝」把民族主義壓制 ，但鐵托如有先見之明早一步安排好南斯拉夫的發展道路 ，後來的歷史就不會如此悲慘 。

之前因歌頌右翼思想被捕上過幾次報紙電視 ，
日日被仆街媒體屌我係烏斯達沙 ，
所以好多愛國嘅克羅地亞人支持 ，真心榮幸 🙏🏻🇭🇷

Za Dom Spremni!!

希望烏克蘭加入歐盟!

加入歐盟咪可以解決領土細嘅問題!

LM

巴打點睇Slobodan Praljak係ICTY自殺克羅地亞政府落半旗？或者點睇Praljak依個人？

當年bosnian war 克羅地亞人中途反水，係mostar同bosniaks開戰你又點睇？克羅地亞軍隊係bosnia南部都殺左唔少平民（bosniaks同serbs都有），所以後來有堆將領都要上國際法庭受審，你又點理解依樣嘢？同埋你覺得北約係bosnian war後期開始介入，對最後結束戰爭有幾大影響？

同埋想知local點樣睇croatia入歐之後空心化。因為克羅地亞人工低，所以好多人移民去歐盟其他國家，搞到自己國家反而少左人。

巴打點睇克塞之間種族屠殺呢件事……

Slobodan Praljak 喺我哋克羅地亞國家嘅英雄 ，這點無可置疑 。我今年在Knin 巧遇另一克羅地亞在波黑嘅英雄Dario Kordić 個細佬Davor , 都拍咗唔少片我好榮幸佢擺咗好多上自己facebook 分享 。
關於克羅地亞同穆斯林嘅戰爭我只可以講係雙方都太蠢 ，中咗塞狗離間計 。留意返時序克穆交戰已屬獨立戰爭後期 ，塞狗是明知道沒有勝算 ，於是挑釁搞局 ，引發克穆之戰 。我唔可以話克羅地亞在此其中沒有任何責任 。但如沒有罪魁禍首塞狗 ，戰爭是完全可以避免 。當然塞狗的成功挑釁亦與地區本身複雜的歷史背景有關 ，我不否認當時更有少數克羅地亞人比起同屬耶教背景的塞狗 ，更討厭穆斯林。這類人在現今克羅地亞仍然有 ...
或者從歷史去講 ，波黑大部份領土本來就是克羅地亞的地方，有些克羅地亞右翼主張是奪回自己在波黑的領土而已 ，這個看法我認為也不無道理 。從此角度出發 ，就會明白點解我哋克羅地亞但會認為因克穆戰爭而上法庭的波黑克族人都是國家英雄 ，說回Slobodan Praljak案件 ，克羅地亞人最不滿的是國際法庭沒有充分考慮歷史因素以及克羅地亞人對事件的意見，變相是判決了一個人為了守護自己地方而竟然被判犯下戰爭罪行 。
當然克羅地亞已入歐 ，中間很多的交換與政治手段 ，都令克羅地亞但對執政政府表不不滿 ，認為他們出賣了自己的國家英雄 ，但也有些人是支持HDZ 到底 ，這些分歧在被認為是應該立場相同的「右派體系」中仍然有著激烈的爭議 。
如果你問我 ，我也不會認為HDZ 與SDP 是完全一樣 ，我是很節衷的 ，只要不是左翼共狗執政就可以 ，當然我也有朋友認為就算是SDP 也不能算是共狗 ...

講返Mostar 相關 ，其實Mostar 橋不是克羅地亞人炸的 ，youtube 也有片段是穆斯林那邊的人炸毁 ，中間也可能有塞狗的人在 。克羅地亞人那時仍然在橋的另一邊 。

你講幾時 ？
如果空泛講我認為克羅地亞人一直都是被動的一方 。
但都要睇你想將佢哋嘅恩怨劃在歷史上邊一點開始去睇

比如烏斯達莎和芭芭拉坑大屠殺。
同埋呢d歴史恩怨有沒有更好的解決辦法？

克羅地亞巴打你好

我想睇巴打既facebook